%Tīmekļa rasmošana ir automatizēta interneta tiešsaistē pieejamo materiālu vākšana, publicēšana un rasmošana.

Jau pašos interneta pirmsākumos tika konstatēts, ka mājaslapu pieejamība internetā nav mūžīga. No interneta jebkurā brīdī varēja pazust vai mainīties gan Tīmekļa vietņu daļas, gan arī pazust veselas Tīmekļa vietnes. Tajā skaitā pazūd arī saišu saturs, uz kurām atsaucās zinātniskās publikācijas. Pētījumi uzrāda, ka vidējas Tīmekļa vietnes lapas dzīves ilgums ir no 75 līdz 100 dienām \cite{Lawrence2001, Rhodes2010}. Šīs problēmas risinājums ir veikt regulāru, automatizētu Tīmekļa satura vākšanu un rasmošanu jeb rasmošanu(\textit{harvesting}). Ar rasmošanu nodarbojas vairākas organizācijas, no kurām lielāko daļu sastāda dažādu valstu nacionālās bibliotēkas. 2011. gadā veikta aptauja uzrāda, ka Tīmekļa rasmošanu veic 42 organizācijas \cite{Gomes2011}, bet jaunākie dati liecina, ka šādas organizācijas ir vismaz 71 \cite{listOfWebArchivinginitiatives}. Kā viens no pirmajiem interneta rasmošanas aizsācējiem ir interneta Arhīvs \cite{ia}, kas savu darbību uzsāka 1996. gadā. Interneta Arhīvs rasmo visus digitālos dokumentus, kas pieejami Tīmeklī - \gls{HTML} lapas, attēlus, video, audio, u. tml. Līdz 2010. gadam Interneta Arhīvs bija uzkrājis 10 \gls{PB} datu \cite{ia-10pb}. Ja Interneta Arhīvs mēģina rasmot visu pieejamo saturu Tīmeklī, tad valstu nacionālās bibliotēkas cenšas rasmot to saturu, kas ir saistīts ar valsti vai ir valsts valodā. Starp šīm bibliotēkām ir arī Latvijas Nacionālā bibliotēka.

Lielākā problēma Tīmekļa rasmošanas organizācijām ir lielais Tīmekļa izmērs un tā pieaugšanas ātrums. 
Interneta Arhīvs \cite{ia} savā arhīvā līdz 2014. gadam ir uzglabājis 4e11 Tīmekļa vietņu lapas. Bet \textit{Google} 2008. gadā paziņoja, ka viņu Tīmekļa rasmošanas rīki ir atraduši 1e12 Tīmekļa saites, bet ne visas tiek rasmotas, jo liela daļa no tām ir dublējošas vai ar nederīgu saturu  \cite{gogleWebSize}. Šie skaitļi varētu šķist ļoti lieli, bet patiesībā tā ir neliela daļa no Tīmekļa lapām, kas ir sasniedzamas rasmošanas robotu programmām. Lielākā Tīmekļa daļa (\gls{DW}) sastāv no datu bāzēm, kas ir aizslēptas aiz meklēšanas formām vai pieprasa lietotāja autorizāciju. Ir novērtēts, ka šī nesasniedzamā interneta daļa var būt pat 550 reizes lielāka nekā redzamā Tīmekļa daļa  \cite{Madhavan2007, Bin2007, Bergman}.
Ir skaidrs, ka pilnībā visu Tīmekļa saturu nav iespējams lejupielādēt, un lejupielādējamo saišu apjoms ir jāierobežo.
Viens no šādiem saišu ierobežošanas risinājumiem tiek apskatīts un izstrādāts darbā.

Darba mērķi ir analizēt Tīmekļa rasmošanas pieredzi pasaulē, veikt praktiskus Tīmekļa rasmošanas eksperimentus, analizēt rasmotos datus \textit{Hadoop} skaitļošanas platformā un izstrādāt lejupielādējamo saišu filtrēšanas risinājumu.

Darba pirmajā nodaļā tiek apskatītas rasmošanas iestāžu problēmas no visas pasaules. 
Otrajā nodaļā tiek apskatīti trīs rasmošanas roboti. 
Trešajā nodaļā tiek aprakstīti veiktie praktiskie eksperimenti, izmantojot \textit{Heritrix} robotu.
Ceturtajā nodaļā tiek aprakstīta hipotētiska uzlabota Tīmekļa rasmošanas sistēma, kas balstīta uz noskaidrotajām problēmām. 
Piektajā nodaļā tiek aprakstīta \textit{Hadoop} skaitļošanas platforma un tās pielietojums rasmoto datu analīzei. 
Sestajā nodaļā tiek analizēti rasmotie dati, un tiek noteikts kāda daļa no praktiskajos eksperimentos lejupielādētajām lapām saturēja dublējošu, neoriģinālu saturu. 
Septītajā nodaļā tiek apskatīti datizraces algoritmi, un tiek aprakstīts darba laikā izstrādāts saišu klasificēšanas algoritms. 
Astotajā nodaļā tiek aprakstīts darba laikā izstrādātais \textit{Heritrix} robota saišu filtrēšanas modulis.
Pēdējajā nodaļā ir apkopoti rezultāti un secinājumi par darbā paveikto.

%  Šis skaits varētu šķist liels, bet patiesībā tā ir neliela daļa no Tīmekļa lapām, kas ir pieejamas internetā. Lielākā daļa interneta satura nav tiešā veidā sasniedzama šāda veida iestādēm, kas veic rasmošanu sekojot saitēm Tīmekļa lapās. Tiek lēsts, ka nesasniedzamā interneta daļa (\gls{DW}) ir vairākas reizes lielāka\cite{Madhavan2007} \cite{Bin2007}. Šajā darbā tiks apskatīta tikai sasniedzamā Tīmekļa daļa. 

%Skaitliskie fakti par interneta lapām. 
%Mājas lapas mūža ilgums - 44 dienas (1996. g.)

%\section*{Tīmekļa rasmošanas vēsture}
%Kā viens no pirmajiem interneta rasmošanas aizsācējiem ir interneta Arhīvs\cite{ia}, kas savu darbību uzsāka 1996. gadā. Interneta Arhīvs rasmo visus digitālos dokumentus, kas pieejami Tīmeklī - HTML web lapas, attēli, video, audio, utt. Līdz 2010. gadam Interneta Arhīvs bija uzkrājuši 10 PB datu \cite{ia-10pb}. Līdzīgi rasmošanu veic arī citas iestādes. Lielāko daļu no šīm iestādēm sastāda atsevišķu valstu bibliotēkas, kas veic vietējā digitālā satura rasmošanu. 2011. gadā veikta aptauja uzrāda, ka interneta rasmošanu veic 42 organizācijas\cite{Gomes2011}, bet jaunākie dati liecina, ka šādas organizācijas ir vismaz 71\cite{listOfWebArchivinginitiatives}. Šajā sarakstā ir arī Latvijas Nacionālā bibliotēka.

%Tīmekļa meklēšanas dzinēji spēj noindeksēt vien 16\% no Tīmeklī sasniedzamajiem datiem\cite{Lawrence1999}, šī daļa ir vēl mazāka, ja tiek ņemts vērā slēptā Tīmekļa apjoms "deep web", kas tiek novērtēts 550 reizes lielāks kā Tīmekļa redzamā daļa\cite{Bergman}.  papildus \cite{Ainsworth2012}

%Tīmekļa izmēra noteikšana \cite{Ntoulas2004} \cite{Cho2003}. 


